愛因斯坦真係無神論者嗎？ 事實上，愛因斯坦係基督教徒

「科學沒有宗教是乏力的，宗教沒有科學是盲目的。」
──愛因斯坦

「愛因斯坦曾經說過：要證明上帝的存在是很困難的，但是要證明上帝不存在更加困難！」

證明「上帝不存在」比證明「上帝存在」更難？
筆者不太相信愛因斯坦曾說過這句話，但想利用他的號召力來說服對方的事情卻似乎屢見不鮮！導致愛因斯坦曾抱怨說：

用我有限的人類智慧只能領悟到些許的宇宙奧妙，卻還有人說上帝是不存在的；而真正讓我生氣的是這些人引用我的話來支持他們的觀點。

筆者當時是一笑置之，但現在想起來，那位朋友說「要證明上帝不存在」的一番話事實上是非常有道理、完全合乎邏輯的！想一想：世上只要有一人看到上帝（口說無憑、需要有更有力的證據），那便是證明了上帝的存在；可是要證明祂不存在呢？即使全世界幾十億的人、幾千年來都沒見過祂，我們還是不能說祂不存在的！

這世界井然有序到不可思議，驅使我們探索
為什麼愛因斯坦會相信「冥冥中」有一上帝存在呢？事實上筆者認為任何學科學的人都會碰到這個問題：不管科學多麼進步，我們最後總會碰到一個無法回答的邏輯問題。例如我們知道物質是由分子組成的，分子是由原子組成的，原子是由質子、中子、及電子組成的，質子及中子是由夸克組成的；夸克及電子是基本粒子，不再是由任何更基本之東西組成的，可是他們哪裡來的呢？不管人類多麼聰明，我們終將碰到這麼一個無法解決的邏輯問題6。

還有，往大的方面看也會碰到相同的難題。在發表其嘔心瀝血之巨著廣義相對論後，愛因斯坦當然也開始思考著宇宙的問題。一個靜止而充滿著星球的無限宇宙，除了在邏輯上有問題（任何一點均應感受到無限大的重力以及天空不應是黑暗的7 ）外，你能想像一個永遠沒有邊界的宇宙是什麼樣子嗎？可是一個懸掛在「空間」的有限宇宙也有問題：宇宙外的「空間」又是什麼呢？

愛恩斯坦係猶太人黎 而且絕對係無神論者

愛因斯坦所相信的「斯賓諾沙的上帝」是？
在談到愛因斯坦對上帝的看法之前，我們必須在這裡先對「上帝」下個定義。

印度及中國的佛教裡，似乎沒有一位創造了宇宙之「上帝」。佛教勸人苦行修業績，以便成神，所以宇宙根本不可能由某一神所造：佛教認為虛幻不實的宇宙乃是我們一念的妄想所致。在中國的傳說裡，則有盤古開天闢地之說：盤古頂天立地花了一百八十萬年的時間將天地分開後，他終於微笑地倒了下去，把自己的身體奉獻給大地（身體變成地球上的萬物，例如陽根化為伏羲，雙乳化為女媧）！

但從本文之引言裡看來，相信讀者應該已經猜想到，這裡所談的上帝既不是神也不是盤古，而是廣義基督教的上帝：祂創造了宇宙及人類；祂認為人類有罪，因此派耶和華到地球上來拯救我們；祂能聽到我們的祈禱，幫助我們實現願望；只要相信祂便能得救……。

在許多書信與訪談中，愛因斯坦均表態他「無法想像一位能直接影響個人行為、或坐在那裡審判祂自己所創造出來之人類的個人上帝（personal God）」。因此 1929 年 5 月 13 日時報雜誌（Time）刊了一篇波士頓主教歐康諾（W. H. O′Connell）攻擊愛因斯坦之文章謂：「我真的非常懷疑愛因斯坦知道自己在說什麼…… 。此一疑惑以及他對時間及空間令人迷惑的猜測後面，隱藏著的是無神論的驚人幽靈。」看到那篇文章後，一位紐約滿有名氣之猶太教祭司郭斯坦（H. S. Goldstein）乾脆直接電報愛因斯坦，謂願意付錢請他在 50 字內回答「你相信上帝嗎」這一個問題。

愛因斯坦只用了一半的字數回答：

「我相信斯賓諾沙5的上帝⎯⎯因所有存在物質之井然有序顯示出了祂的存在。但我不相信將自己獻身於人類命運及生活的那位上帝。」

從上面非常肯定的答覆裡，我們應該非常清楚愛因斯坦對上帝的看法；但不管是信上帝或不信上帝的許多群眾，還是常斷章取義地用愛因斯坦的看法來支持他們的觀點。例如無神論者會說愛因斯坦不信上帝（實際上是不信「個人」上帝）；事實上愛因斯坦曾多次強調：「我不是無神論者」。但這又成了信上帝者的工具：「證明」了愛因斯坦也信上帝的存在（實際上是信「泛」上帝的存在）！

事實上愛因斯坦曾多次強調：「我不是無神論者」。

結論：愛因斯坦相信有上帝存在，科學定律就是祂的思考
愛因斯坦「深信」（信仰）有一超人理性的力量或精靈──上帝？──存在；「我們看到宇宙不可思議地井然有序，依循某些定律運轉，但我們只是朦朧地了解這些定律」。科學研究的目的就是要發掘這些不變的定律：「我想知道上帝如何創造這世界。我對這個或那個現像、這個或那個元素的光譜沒興趣。我想知道祂的思考，其它的都是細節。」

正是此一宗教式的信仰推動了愛因斯坦的科學：花了 10 年的時間將重力導入等速運動的相對論中、下輩子獻身於統合相對論與電磁理論、不肯接受「上帝玩骰子」的量子物理解釋9！

雖然證明上帝不存在比證明祂存在更困難，但這不代表就是證明了上帝存在。顯然地，愛因斯坦也像虔誠的教徒一樣，相信上帝的存在。

基督/天主簡直係宗教霸權
上帝其實係可以好廣義
但係依家既人覺得上帝= 基督教形式存在

死耶撚，唔係無神論者就實係基督徒？

咁......上帝係邊個造岀來？

佢唔係不可知論者咩

btw, 樓主老母生癌傻撚左，大家盡量唔好刺激佢，thanks

有神都不一定是耶和華神
退一步説，就當神就是耶和華神
就代表保羅無講大話？

可以冇人造

佢係不可知論者
同埋佢講過如果要去信仰一個宗教嘅話，佢會揀佛教

我唔明白討論一個科學家嘅信仰有咩意思, 就好似討論一個足球員支持邊支籃球隊咁.

好似有某科學家的遺言俾耶撚改左 搞到人地孫女出聲駁斥

sorry 講錯 佢係不可知論者 最牆頭草既答案

愛因斯坦都信我哋基督教呀
你覺得你叻過愛因斯坦咩？竟然拒絕福音

咁話有個人整個宇宙出嚟 都可以問嗰個人點嚟 無限loop
唔好用人類有限嘅認知去理解 未必啱

本體論

愛因斯坦梳爆炸頭, 大家又使唔使跟住梳爆炸頭~

你可以試下咁樣問下傳福音班仆街的

我通常見到都會運路走~

牛頓就信耶穌啦

btw, 樓主老豆生癌，大家唔好刺激佢

但唔信三位一體

我認為上帝就一定有既，只係未必係耶和華

wow

愛因斯坦講既最多只係造物神，並唔係大愛既神

其實我覺得世界上係一定有神/有個主宰，不過係唔知咩形態.....可能宇宙就係，宇宙係有思想·

人類思想咁複雜，咁設計人類既，咪比人類複雜得多? 同埋諗得多野我地好多

科學家要超越神，首先要承認神的存在

如果要有個神
咁個神又邊個造出來

睇伽利略點比教會逼害就知耶撚係反科學同埋聖經講嘅野係假

愛恩斯坦明明係強調
佢係唔信有人格o既神

神就一定有，你又知係基督教講果位神？

你個論點就係
1）宇宙有起始點
2）而果個就係神

但人地質疑番咁神又點來，
所謂ge起始點，神，點解就係耶和華

你又再講番同樣論點

上面個個都on9
一直就係話一定有神先創造到世界
咁神又邊到爆出嚟呀
問埋啲有雞定有蛋先既問題
你自己有信仰無問題
不過未撚懶係分享俾人要人跟你信神啦
明知連登屌福音既都要衝出嚟

上帝 系 神
二郎神 都系 神

不否定上帝存在

咁你想我證明可以無中生有定你證明唔可以無中生有？
證明唔到唔代表唔存在
證明到唔代表係真理

人類咁ON9，有設計者的話，那個應該是魔鬼